九十年代，去日本旅行，究竟點識搭日本既地鐵同鐵路

依家睇google map 就知道

以前靠睇地圖?!

未有smartphone年代
次次print幾廿張紙、車飛、入場卷、地圖 乜都有
但我講緊都係00年前期

90年代個陣應該好多人跟團再係自由時間係附近行下商場買下野？
有無高人解答下

lonely planet?

跟團？

買幾本旅遊書 10幾歲第一次自己去果陣 仲係用緊Sony w910i

之前去日本多數都係跟團
邊有咁多自由行
同埋之前係十算 仲高消過歐洲

1985年

細個去主要都圍住山手線玩，果時好興原宿、裏原宿果D同有買開日本雜誌入面介紹都有細細個地圖，日本D車站大路口又通常有地圖都唔難揾。

睇tokyo walker

年齡曝露系列

婆婆以前做生意一年起碼去十次八次
(都係學唔識日文)
今時今日去到日本睇買車飛/轉車仲快過我開google
最屈係轉車轉月台

我估佢係領略咗個flow

當地機場有旅遊詢問處 好多地圖同單張攞
甚至去領事館辦簽證已經有好多資料免費任攞
以前出國自遊行 又未興閃卡書嗰陣 就係靠呢啲

電波少年

90年代去日本主要係跟團啦（有join過）

去到90年代尾開始有人自由行，都係買旅遊書啦

嗰陣雖然有internet
但好多資料未放上網
試過2003去横濱八景島
坐火車去到附近，先係車站見到通告話八景島維修中唔開放

嗰陣旅遊書都係教人沿住山手線玩
由於未有坐車apps，坐東京地下鐵會太複雜，所以比較少香港人會坐

同埋旅遊書主要推薦遊客住新宿，話交通方便多嘢買多嘢食

嗰陣拎日本簽證，要求銀行戶口要有最少30000港幣（定係20000？），唔記得了

十算左一陣咋嘛
以前六定七算咋

1995年第一次去東京 跟團

2001年第一次自己去日本，成日用市政局圖書館電腦資訊中心print資料、去商務（抄書）
利申以前只敢去JR附近嘅地方

個陣未有smartphone年代
第一次去日本係北海道睇演唱會

由買飛到去到真係搞勁耐（仲要唔識日文）
去到又係咁迷路
真係好在北海道民風純樸

帶幾本19旅遊書，本本勁厚仲要錯地圖
利申日本全部自由行

以前去旅行成日買書宜家屋企仲有好多本

off topic
當年幾條友去歐洲自由行
冇smartphone，又淨係識英文
居然夠膽去比利時同法國
全部靠睇地圖同埋問路人(搵好多個先有一個識英文)

依家諗返都覺得癲

以前去自由行，好多時經旅行社book酒店機票

而家自己直接上網book

1. 旅遊書
2. 酒店地圖
3. 漢字

去之前print 定地圖

每個火車站都有一本書俾人查timetable
通常早一晚會先去查定第二日既火車時間

傻啦
地鐵站有漢字㗎嘛

池袋新宿上野東京銀座六本木浅草渋谷
丸ノ内線銀座線有楽町線日比谷線半蔵門線
出口改札口

上面有邊個字會影響你了解

係售票處個字你唔明，但唔明見到售票機都會知咩事啦

同埋以前地鐵入口會寫地下鉄subway

三萬，要睇你三個月以上既戶口存款記錄，仲有公司信。

きっぷうりば

可能我講得唔清楚
東京地下鐵好多條線
如果無apps，只靠睇路線圖，要轉車（由一條線去另一條線）係複雜啲

當年要打 idd book 民宿，去書局買街道地圖，或者問去過既人邊度邊度點去，去到最難搞既就係向 jr 大站搵出口，第一次向新宿站行到謝皮。

旅行書有

當年應該係跟團多，好少自由行

當年向當地用英文問路試過真係有人即刻彈開，後尾要將句野講得有咁簡單得咁簡單加埋寫字先得。

有朋友係未有smartphones 年代，坐n’ex由成田入東京遇著地震，由於有列車出軌搞到n’ex停咗，佢一家四口困係n’ex入邊困咗幾個鐘，又聽唔明列車入邊啲廣播，好徬徨

嗰陣即使係旅遊區，好多餐廳都無英文menu，不過已經遇到有講普通話侍應

以前就算係六七算，但香港物價指數無咁高，日本的消費係相對地貴
係近年香港通脹令物價追上日本，但日本就三十年物價都無升過，只係提高咗消費稅

其實都係訓練黎
咁樣去一轉真係學到野

呢個我同意
以前跟團去日本 5日都淡季成皮野
依家跟團旺季都未必要一皮

細個嗲屋企人想去日本 佢地次次都話去日本不如去歐洲

嗰陣日本未有IC card
每次坐JR
都要係車站大堂研究要買幾多錢嘅車票先啱
用多好多時間

係 成日要睇果個站係幾錢
好多年後先知其實落車補飛都得

去遠少少嘅郊區 諗起都幾頭痛

每次去旅行都要好用心咁plan

2000年第一次去日本 果陣到係買本書, 再印D 地圖, 寫下NOTE就去.
中間有坐錯車, 行錯路浪費左好多時間. 不過以前就係因為唔方便事前會做好多準備, 同埋會講明幾點邊度等, 唔會分開行.
依家就唔會, 話一齊去旅行但成日分開行, 大家去到再睇下想點行, 行程又成日改.

以前無咁多日本旅遊KOL(杜如風，周奕瑋嗰啲…）
嗰陣識日文又比較出名係得蔡瀾

我第一次去東点，用緊6150，
去便利店買咭打返香港報平安

90年代基本上唔會自遊行
嗰個年代去旅行 = 旅行團

嗰陣跟團去日本
去到日本嗰導遊係香港人嚟
一個去日本讀書嘅男仔
諗諗吓，會唔會係旅遊台嘅ching

Country HK

記得細個95年定96左右跟團去
其中一日去東京迪士尼
屋企人想睇埋煙花所以唔跟團走
結果走果陣坐jr返酒店就好頭痕
係舞濱搞左好耐
問職員又雞同鴨講
又無手提電話可以打比導遊

以前跟旅遊書住新宿
去東京迪士尼好鬼遠
同埋嗰陣香港只可以直飛成田機場
由成田去新宿又好鬼遠

京都去東京 hikari

比利時 OK 。
法國就真係搞唔掂，
就算而家都唔多掂。

帶成本旅游書，揸住本書周圍行。預早劃好路缐圖。

真係迷失咗就四圍行，希望搵到大路，路標。問人，直接比本地圖佢指出我喺邊！

有老手教，買最平嗰個價，到站後去精算機補飛。

班友唔係唔識，係唔講。絕招係一個英文字都唔講，用廣東話問，等佢頂唔順問你識唔識英文！

就算真唔識，佢都會盡力和你溝通，唔會一聽到英文就彈開！

點會真係唔識英文吖…
但搞到好似去x契弟咁，真係唔會好印象。

唔掂係指個整體 experience 唔多掂。

我試過去法國之前練咗一句法文

Je ne parle pas français, parlez vous anglais?
我唔識講法文，你識唔識講英文？
（上網搵）

結果好似暗號咁，個撚個都轉channel同我講英文
屌

當然都有練少少phrase（例如埋單，多謝，你好，唔好意思之類）

不過下次會學多啲先再去

以前試過去俄羅斯 無 smartphone 當地地鐵未有英文 真係 print 啲地圖出嚟同睇書 去之前做左成個月準備 去唔到就問人 打電話仲係 IDD 真係死左都唔知乜事

原來仲有黎招
不過都有人唔識英文都好努力幫我地

通常佢地見到個地址就明我地做咩

其實一直由細都聽人講呢樣野，
係估唔到而家都仲係咁啫。

キョウト > トウキヨウ
ヒカリ32号

最重要嘅資料得片假名
真係考日文

當年咁大整惑…

好懷念以前成田去新宿多數坐Airport Limousine 巴士喺首都高塞車

可能覺得片假名係英文譯音，已經方便咗遊客？

地圖囉，
機場同JR站有得攞，
以前去圖書館借旅遊書
地圖都冇又唔識路就問人，
雖然日本人成日一聽到英文就會彈開

嗰陣返香港去成田 架旅遊巴要經機場入口個檢查站 要睇passport

法國佬純粹唔鐘意講英文。曾經聽過用十分正宗的口音 I can’t speak English😰

喺學聯買package搭NW1/2
朝早8點機1點到
排過關座底排一個鐘
再塞下車出到新宿就5/6點

經濟輝煌年代
巴打知唔知究竟當年日本人點有錢法

第一次自由行冇smartphone,
真係print好多地圖出黎

就算八十年代去日本自由行
都係睇書抄低哂d資料想去邊
去到再問詢問處

個時日本地鐵應該好發達

我都唔知
因為係我阿媽去

不過正如樓上巴打話齋
估唔到以前D目的地用片假名

果時圍住新宿站仲好多屋台 但細個唔敢幫襯 走去食連鎖丼飯或者拉麵

日本車站有漢字都叫易搞啲
2千年頭去首爾
未冇smart phone
地鐵站名得韓文字
唔似依家有曬中英文
我喺月台拎住地圖逐粒符號咁對返我應該係邊個月台方向上車
最仆街係月台個方向指咀唔係寫下一個站嘅名
係沿綫方向隔唔知幾多個站之後個站名

Eg
我依家喺G站 想去P站
咁左邊月台寫「G 一＞ M」
右邊月台寫「G 一＞ B」

每次上車之前
先搵G到P站方向沿線有咩車站
再逐個車站韓文名咁對 對啱先上車

車廂剩係得韓文廣播
要好小心數住自己仲有幾個站落車
啲韓文符號真係搞唔掂

唔知大家明唔明我講咩

Country(国名): H.K.

以前跟團先係主流而且好撚貴
好小會自由行，有都通常係有親戚朋友係外國讀書做野移民你去搵佢帶埋你玩
連智能電話都冇唔好話廿google map
邊有人敢自己去外國玩

1988 Japan visit debut - 100yen (1 can of Coke) to HK$5.4; monthly salary HK$5,000. Fr Tokyo to Osaka back to Tokyo to Akita to visit my friend. One-week trip spent two month salary. Narita Airport still a restricted area due to never ending protest by Narita farmers, take a bus from airport to nearby Narita train station to connect to train services to Tokyo. Never seen a beggar in Tokyo. JR Rail Pass - a must, untouchable transport fee, especially travelling away from Tokyo

2008 - after nth Japan visit - monthly salary HK$50,000 - Coke price still 120 yen and Japan still my favourite country to visit but I am getting older ...

個人經驗？謝謝分享！

日本呢失落既二十年真係令香港追貼好多。

也難怪日本要大量外匯，因為本土真係仲維持緊二十年既價錢，唔賺遊客錢，點樣維持呢個國家…

53000羊
85年千幾二千港幣 伯友成個trip洗左幾錢

留意到上面張pass係寫 JNR(Japanese National Railways)
嗰陣仲未一開七 變成 7間JR公司

諗起牛肉加蔥花 八千YEN嗎 照燒啲雞柳 萬四嗎
以前去日本喺大眾心目中真係好高級 消費好貴

而家好多人心目中都係好貴…
而確實亦唔會太平，如果以當年旅遊團咁既玩法…就算而家跟團正常都要 5000-8000。

不過自由行同廉航既出現打破左一 d 不必要既消費/趕收費景點既部份。
另外 Google 同 data sim 既出現先係真正既最大推手。

其實唔駛90年代啦

2010年左右，smartphone未普及，你根本有smartphone都唔會搵到張幾十蚊嘅漫遊數據 sim

去旅行咪一係跟團，或者買旅遊書，或者去到當地拎小冊子/問人

其實 smartphone 真係正式 work 都已經係 2010 年後既事。

2000-2010 仲係嬰兒期，完全係雞肋，最大用途係睇地圖(但要外置 GPS)。充其量都只係一隻 Garmin GPS 加 快譯通。

不過內置 GPS ，相機既有效像素既提升，同埋 Google 系統既演進，近呢十年真係升得好快…

1987年先解體嘛

98 年去讀語言學校，去到車站慢慢睇，抄低咩站轉車，通常望望吓，就有人問要唔要幫手

佢寫住60年即係昭和60年，即1985年左右

誇越咗成個平成時代

佢點會仲記得，又無記低
果時阿公有D錢嘛
不過有提過滑雪，應該有去過東北/北海道

法國啲人幾好人，以為巴黎人好串不過我拎住行李搭錯方向用英文問人佢地帶埋我行去個月台
不過真係少問人揾路，熟左地鐵app加google map就搞掂

當年租車去玩先麻煩，次次都比人問揸車嗰個點解唔係日本人

前期出smart phone travel sim係一張叫b mobile 4000円用14日既野.個陣係2010-2011年。

係真係去到13/14年先更多平漫遊/travel sim

b mobile 啊 ... 好耐無聽過人提呢張野了。
不過當時確實唔係漫遊的話，無乜辦法買到日本用到既 SIM 卡。
可惜係後來注冊方法越來越麻鳩煩，加上其他 SIM 卡既出現先放棄左佢。

如果佢而家有 d 平 plan 同埋可以外國人註冊，倒可以考慮辦一張 ...

講返b mobile先醒起第一次自由行（2014年）嗰陣就係喺佢到買卡
4300 yen 1GB

呢個應該算係後期啦。

初期 prepaid 係 u-300 unlimited plan，但只有 256 KB/Sec (定 128 ?)，2xxx yen 一個月，但要完 plan 後兩個月(定三個月 ?)內 recharge 否則會 cancel 張卡。

幾難得去到 hostel 問到個人肯幫手用佢部手提幫我開卡，
斷斷續續，幾個 friend 用左兩三年。

11-14年應該係visondata/其他租蛋公司最輝煌嘅年代

以前要自已整定 d 行 gps 既離線地圖，有時去到 d 地圖又唔一定 work，當年去到當地可以話係與世隔絕，要靠酒店或街邊 d 電話亭先可以打返屋企。

帶住旅遊書去
睇住地圖行

當年一定係用 b mobile ，試過有年去北海道而當時部新 iphone 開始行 nano sim，但而當年 b mobile 仲係得 micro sim，焗住向先達買左舊 sim card cutter諗住帶過去用，去到釧路酒店拎到張卡 cut 完之後係完全唔 work，成個 trip 都要企向 d wifi hot spot 度上網。

以前去旅行跟團多

當年 (2011) 真係乜都無，得 micro sim，而且收訊亦都好有問題，斷線都幾密下 ...

有時仲會無啦啦 block 埋 d 奇怪既 port。
試過 Whatsapp 收發唔到，但 FB Messenger 又 work，真係嘔血。

問題係當年既電量控制唔好，成日無電。
當年又唔太流行快叉尿袋，結果係出一次去好似帶住堆石頭咁。

嘛，總比與世隔絕好既。特別係唔識日文，真係乜都要靠佢。

依家好多香港人未必識搭都營同地下鐵
山手線就識

旅行團

就算而家都係，佢地 d 指示牌係會搞到人發癲。

我估係當年科技印票部機仲係類似執字粒咁印字
所以淨係出到常用漢字，例如車呀 號嗰啲
站名就淨係出到片假名

明 早幾年去都覺得好撚on9
佢老味即係黨鐵 你企係尖沙咀站個月台
佢唔係寫往中環 往荃灣
係寫 往金鐘 往佐敦

佐敦站個月台就寫 往尖沙咀 往油麻地

屌佢老味on99

睇真啲張pass喺成田機場旅行中心發出
但係當年得京成電鐵入到去
唔知個旅行中心係唔係由國鐵開呢？

係Google search
搵到張咁嘅明信片

大部分人都搞唔清直通運轉同列車總別個關係
原因係香港黨鐵實在太簡單
啲人成日拎黨鐵過對面月台轉車來打飛機
但人地日本係可以一部車直通幾條線，中途完全唔洗落車

個問題就來了 中途一個唔覺意部車就唔知轉左去邊條線

畀你哋負評嘅人係咪啲細蚊仔以為你哋鳩噏吹水

90年代初去果陣 多數人都跟團 自由時間先可以自己行吓,當年係咁

香港人習慣見車就上，咁就好易出事

不過啲直通運轉目的地有時都幾蝦人
唔熟路線圖就咁睇牌未必知道架車會點行

我覺得GOOGLE MAP既出現先令去外國自由行變得簡單

以前去日本堅係貴 去7日東京 富士山 仲有幾個附近地方 都要2皮幾團費
仲有消費 當年比起香港貴好多
依家真係平左好多

我第一次去東京都係咁，係到諗點解京成線啲車會入左地鐵線，後來先明白就係唔好理，上左車出左閘先算，GREEN CAR另計

預先睇street view打定底先

仲未計導遊賣嗰d天價零食同魚生

公司信呢樣我真係唔記得

不過我有個舊同事係無國籍人仕，佢而家每次去日本旅行都要有公司信

真係好有用 特別日本

真，呢樣嘢到而家都係
有咩緊急嘢，一定會勁多日文廣播，九成九都唔會有英文，有都等佢講晒幾分鐘日文先到你外國人

唔好話日本，香港有時要個車長／車站職員開mic，廣東話都唔清唔楚，始終即場諗，又要諗邊d你唔知得。然後去到英文就：「Errr... Train service is interrupted.」完

如果而家仲要入息證明，可能要求戶口要有六萬

當年仲要冇你半日去中環搞 visa，一早要排隊攞籌，又要睇班領事館 staff 既面色，見過唔少同 d staff 嘈真係即時有secure 過黎的佢走，帶漏文件又要你第二日再黎過， check 你銀行存摺時揭多幾頁見你個存款記錄三個月前冇錢向戶口又會問長問短，我唔記得要幾多個工作天再返去拎返本有 visa 既 passport 時又要睇下佢批 single 定multi，後者就好似中獎咁開心。

日本車長/車站職員 應該英文水平有限，有突發嘢唔識英文點講

我意思話會嚇撚死姐

其實不嬲以前搞呢 d 都係煩，係免簽左先煩少好多。
日本都還好，起碼至少多 d 人識日文/去日本留學傾生意。
俄羅斯先仆街，邊撚到搵個俄羅斯人出張 invitation 比你？

呢個係到現時為止我覺得廁所板唯一贏過 BNO 既地方。

street view 既出現絕對改寫左外遊既難度，當年開始有street view 時仲要係得網上版，得幾個國家既某一兩個城市，當時睇巴黎時成班同事睇到哇哇聲，心諗咁都得。

而家大陸尼拎 visa 銀行証明都好似要求三萬存款，有錯請更正。

印象中係跟團三萬，自由行要十幾廿萬先得。
非商務好似仲要第一次只限 land 沖繩，唔可以 land 其他地方如大阪東京。

邊條友係咁比負皮

而家上 TB 乜春 invitation 都出到比你。

以前細個覺得去得日本旅行嘅都非富則貴
因為當時日本係亞洲唯一一個發達國家
淨係睇動漫都知道日本嘅消費水平好高
不過自從廉航興起，加上安倍晉三上台之後搞Abeconomics
而家去日本旅行真係平咗好多同易左好多

留意到隔離日本鐵膠post都有人討論上面張pass

以前支那人跟團申請visa 要寫個日程表，每日會去邊到觀光，餐館，旅遊車，酒店，地接公司名，所有費用等等，當然要有日本保証人，我部ワープロ 應該仲有呢d 日程表
聽講當年就算攞因公護照去都要呢個程序，不過就簡單好多。

我都想搵翻D舊相睇/scan上來share
記得有一張係阿媽企係架0系前面影

旅遊資料可以部份老作/做臨時機票，但存款無得呃。

而家搵人代辦好似簡單左好多但存款資料依然係必需。

期待

好奇一問，當年日文既普及程度遠比而家差，資料亦好封閉。

咁當時係以乜野方法去接觸日文，
甚至去到讀語言學校既呢？

真係盲樁樁走去問？
但基本上言語不通，
而且資料亦缺乏。

之前去日本係跟團，
但印象唔深(細個嘛…)。
到2011年第一次去大阪，
單係由機場去難波已經覺得好困難。

而家仲講緊 90 年代…

睇返八十年代啲歌詞
可以反映到當時日本嘢係香港好流行

作曲/作詞 許冠傑 日本娃娃

尋晚響東急 踫正個日本娃娃
對眼特別大 仲有尖尖既下巴
有Ｄ似中森明菜 唔係講假
趣怪又特別 直頭日本化

求愛敢死隊 我屬御三家
最注重浪漫 又夠風騷夠肉麻
戴起副紫色太陽鏡 人就瀟灑
百五磅魅力 實行大轟炸

Hello Kan Ban Wa 小姐你好嗎
Watashi Wa Hong Kong No MatchyDesu
Anata Wa Totemo Kawai
實行用架文跟佢 Friend 下

同佢去 Happy 跳上架 Toyota
去晚飯直落 共舞於 Casablanca
趁高興飛身上台唱 Careless Whispers
再散步月下 連隨幻想下
娶左娃娃 即刻就變晒身價
洗衫煲湯 Dum 骨鍊背脊遞茶
1997 哈! 果陣無有駛怕
實行住原宿 開間 Sushi Bar

同佢去宵夜我叫 Tempura
佢叫立立雜雜刺身鬼咁豪華
嗌找數三千零八 成份身家
佢笑住仲話 "Arigato Gozaimashita"

陪佢番 Lobby 企正個日本爸爸
佢眼掘掘 大喝聲 Nan Desu Ka
亞女佢今年唔夠 16 and a half
佢劍道十段 話同我練下

Sayonara 忍著淚說 Goodbye啦！
Thanks Thanks Monica
摸摸個袋 唉駛淨八個幾咋
蝕埋份糧添呢次衰左啦
Sayonara 忍著淚說 Goodbye啦！
Thanks Thanks Monica
摸摸個袋 唉駛淨八個幾咋
蝕埋份糧添呢次衰左啦

存款資料其實唔止 check 三個月，以前同 d friend 去東京有幾個本身冇乜錢向銀行要問屋企借住三萬埋向銀行三個月，去到申請 visa 都比人問三個月前點解冇呢舊錢。

無辦法，三個月係下限，而且銀碼無正常出入亦會惹人懷疑。
想穩陣最好有半年到一年既資料，但有無人會為左咁樣而存成年既錢 ... ?

三萬都無，窮撚去咩日本,返大陸啦

啲港豬仲拎黨鐵嚟打飛機，人地私鐵都贏你啦

90年代去日本大部份人都係跟團.
自由行既都有D錢. 去到日本都坐的士

想當年我頭幾次自己同家人朋友旅行，真係好似做project咁，成疊資料喺飛機上睇⋯⋯

識人90年代尾
坐的士由新宿去成田機場
貴到呢

嗰陣日本重係phs 香港啲電話用唔到，後來東京有3G先好啲

12000 yen 左右
睇下佢幾多人囉. 如果4個人的話. 除返開都係3000yen 1個人. 可以接受

你講既係咪羽田？同埋會唔會係加價問題？
因為而家成田去新宿，的士費好似係 二萬幾 yen。

當年香港飛東京一定係成田落。

而家都重係，成個火車站冇個職員識英文！

以當年既生活水平，十零廿歲戶口冇三萬真係唔出奇，我銀行舊錢都係老母自少幫我存利是錢先有呢個數，當年呢個戶口 d 錢係唔比我郁既。

當年我身邊識既人多數自由行好少跟團。

市中心都還可以，橫街乜用都冇，條條街一様，重要冇街名路牌

yes成田↹新宿要2 萬幾yen

最大方的美國公司，出美講明唔准坐的士出入成田，太貴坐咗冇得claim

記得朋友話佢當時坐的士由新宿去成田機場，車費係等同當時一千元港幣多少少

三萬蚊，你講緊既當年係幾時呀

好記得廿幾年前去東京有晚食完飯走去打機，同 d 架仔對戰玩第一代既 virtua striker 連贏五六場，之後個架仔玩完後竟然行過黎同我鞠躬，如果係香港，輸左條友分分鐘踢機兼行過黎屌我老母。

八九十年代。

日本規矩洗唔洗讓round？

用實力打敗日本人，日本仔係會敬佩對手

俾著中國人，敗方會心心不忿，當正你仇人

唔想煩，所以果時第一次係跟團去

幾錢打一舖？

我係帶旅行書，用佢地張地圖，加隻有指南針 ge 手錶

因為英法係世仇同埋向法國點解我要用敵人語言

鞠躬之後部機有無停電？

就算係車站/列車廣播都好
日文版係仔細個英文版好多
譬如會講埋咩線邊個月台嘅列車幾點走之類

你呢個分享好笑

真係睇地圖架 我中3果陣都仲係用地圖多2011年

但佢地真係唔多識英文 淨係識幾隻單字咁

好想學d法文遲下用

冇記錯應該100 yen。

90年代冇乜人自由行
95-97已經有上網，可以yahoo時刻表/日本有軟件可以自動router

要知道日本gps早我哋好多去應用

virtua striker 冇得讓 round 喎。

再早啲，要公司信證明

九十年代都有旅行書既

再早d 80年代就通常跟團

你去得地方少
日本大把地方冇英文，冇漢字

就算香港物價幾低，d人咪又係會食貴嘢
俾你17蚊碗魚蛋粉同72蚊碗台灣牛肉麵，都大把人食台灣牛肉麵

以前去日本，要去tst csl比$3000按金，取idd sim card
90-00年代

03之後開始有租card公司

2011年，平價sim係大陸server,
即你手機->日本4G發射站->大陸server->目標網->大陸server-日本4G發射站->你手機
所以好多web會fail

bmobile 應該係唔大陸 server，不過當年似係根本唔太啱 3G channel ，搞到成日no connection。

得so net係真日本server

大陸，同香港人去留學，都係93-95之後先多
80-90年代真係非常非常之少人去

呢個我唔敢肯定，佢用既係 softbank network。
無特登 trace 過個 routing，so far 用到既話 response time 係快既。
當然會唔會因為當年 traffic 少所以 response 快我就唔清楚啦。
但至少唔係 CMHK 咁既 level 囉。

3G 2011年一早有
日本 3G 2001年-2003年
香港3g 2004年12月

個時舊登有人用3台部第一代3G, 係日本video call番hk test,結果免費

phs已經係90-00年代，個時一係租機，$3xx/5日
一係買斷$2400/100min

90年代去自由行，銀行要有1x萬

除非你坐貨機去

坐貨機去係公務旅行吧！
(如果你係認真講緊真係 Cargo Flight 的話)

以前坐貨機有兩隻
一隻係真係打工，以前好多人肉送急件去日本/英國/美國
銀行唔洗有錢

另外一隻真係賣個位出嚟，$1500來回(911之後冇再賣)
要跟正常visa,銀行要1x萬+公司信
我表姐坐過

已經非常之少人可以坐

應該仲有第三隻既，如果你本身就係航空公司入面去 outport 做野 (順便去玩)，咁樣唔算 On Board Courier 掛？

Cargo Flight 賣位好似都有限係邊一類人先買得。
印象中係無熱食，但雪糕/三文治之類大量供應。

嗯，其實佢地 d cold cut 機底同事好喜歡食，
諗返起當年半夜三更有煙三文魚真係醒神！

1999年重見過報紙有賣過
911之後未見過

真係得幾個位

唔知幾時開始無，定其實係有但唔再公開賣…

我印象中 200x 年仲有聽過公司中高層講過呢樣野，不過買位係因為急住夜晚要飛，而夜晚已經無機…(唔記得係咪去巴林)

貨機駕駛艙係冇門
所以唔會再賣街

而家只會比業界,etc 運貴貨，貨主要人跟全程

10幾萬會唔會喺去讀日本語1年visa ?申請1年15萬2年30萬。單次旅行visa 銀行應該唔洗10幾萬？
我91年第一次去日本自由行，之後每年都去，但我銀行應該每年都唔會有超過10萬比我申請
另外，當年我個朋友好鐘意買無行李嘅機票去日本，因為佢都只係停留2,3日見女朋友，唔洗要寄行李。無記錯應該喺坐NW ,因為早上8點機，間旅行社叫四季，以前上去，會見到牆上有寫平機票去日本。

You've made the right decision to vacation in Japan.

我98去玩1個月，都要我放低七萬定10萬定期

當時個架仔鞠住躬講左句野（應該唔係屌我）跟著就行開左，同埋當年日本 d 機鋪都可以食煙，但佢地 d 機甚少會見到面板有比煙辣過既痕跡。

當年 visa 批 multi 既有效期係唔係得 90 日內可多次入境？

一般旅遊 visa 應該係要銀行有三萬就得。

90年代都未有廉航，當年未興去外國旅行啦
身邊friend好多passport都冇

跟團係
個人未必

講緊個人 visa，我試過有次本存摺近三個月記錄唔夠三萬佢都批，甚至乎去到臨免簽前期有 d 直頭唔帶存摺証明都照批，真係要睇遇到 d 乜野 staff，遇著件姨媽到或失戀既真係可以比佢玩到謝，明明帶齊文件都可以話你唔夠。

機票冇乜加過價
而人工加左

所以以前去日本，可能要幾個月人工

日本2004先比免簽香港
00-03，要求低過以前
90-00係幾嚴下，日本怕中國人過去做犯法野

所以而家點解會有咁多當時夠資格但冇申請 bno 既苦主。

我唔知有冇記錯， 九十年代到而家既票價都仲好似冇乜特別加幅，我記得 98 年坐 cx economy 飛成田都好似要三千幾，同而家坐 cx 平起上黎都好似差唔多價。

呢個就無架啦，同美國簽證一樣，撞彩。
有人齊文件三次都 reject
有人求Q其連文件都未有機會 present 就批左

所以真係好彩係免簽左，唔係應該唔少人連拎簽證都未夠資格。

我第一次去日本係九六年，第二次係九八年，兩次申請 visa 都係本存摺都 around 三萬，到後期有一兩次去申請時個 staff 直頭望都唔望本存揩就比返我。

當年樓價幾多，今日樓價幾多？
當年做麥記、7仔好似得15、16元一個鐘，今日最少都40元
當年最少3000幾去東京，今日900元都得
香港人近呢廿年係物質上係有錢左好多

當年樓價幾多，今日樓價幾多？
當年做麥記、7仔好似得15、16元一個鐘，今日最少都40元
當年最少3000幾去東京，今日900元廉航都得
香港人近呢廿年係物質上係有錢左好多

而家 900 蚊係廉航嘛，當年都未有呢樣野。
而家正常淡季價，CX economy 大約 2500，
ANA/JAL 貴多幾百，全部都未計稅。

其實價錢又真係相差唔遠。

其實應該咁講
而家只係選擇多咗
等於火車三等後面再加多卡平價木板凳位
變咗門檻低咗出發成本低咗

90年代第一次去日本係跟團

星晨旅行社（執咗未？）
7日6夜 東京大阪豪華團（好chur）
團費9千左右 （普通團係7千左右）

記得有以下行程：
東京迪士尼
Hello Kitty Land
淺草寺（嗰陣無而家咁多人，大約係而家嘅三分一）
富士急遊樂場
清水寺
奈良睇鹿
心齋橋

東京入，大阪走
東京住新宿
大阪好似住心齋橋附近

自己用左幾錢買野食野再?

一般打工仔，1-2個月人工

Chur 又唔算好 Chur 既，不過一 d 都唔鬆動。
因為未跟過團，反而想知佢地點樣安排 東京 > 山梨 > 大阪 呢段行程呢？

成田12000 yen？

法國本身係世界共通語言
點知畀英國搶左

請guide

係，最多咪平假名
用片假名應該關出飛部機事

請外援

個時少d自由行，多d旅行團？

利申9估

唔太記得，應該唔多
一來自由活動時間唔多，二來事前無做功課唔知邊度可以shopping

唔知有無記錯
一早由新宿坐旅遊巴士去富士急，玩三四小時之後，
再坐旅遊巴士去關西嗰頭

夜行巴士由大阪去山梨要八個鐘，
可能日頭行快好多所以無問題吧…

條友咩料
點解冇國藉

2018年去大板
細站買飛都係冇漢字
完全唔識日文
最後用左成粒鐘買飛

以前去歐洲n國
最窮嗰D係巴士團

正常去一次個D, 6-10萬up
90年代，人工只係5000-7000

我98自己一條友去
online已經有人教凌波麗式買子彈火車飛方法

個時水貨sony notebook,會有曬時刻表(加$1500有埋GPS card,有map)
print出嚟，圈住，掉比站長，比錢
一個字都唔洗出聲

坐mtr/火車，買最平嗰張，出站精算

我只係學左三句日文
分別係
3Q,唔好意思唔該借歪，同我而家喺邊度

另外print左車站/廁所/水/要多碗飯的日文出嚟
已經通行全國(東京渣車玩到北海道最北)

好想試一次

18歲以下係好似反而咩都唔駛交？免簽證前我中學幾次同家姐表哥自由行次次都好easy

我第一次去日本跟團都係類似行程 好似93/94 東京去大阪係坐子彈火車係賣點黎

大阪入，東京走
山梨縣既行程就係富士山中湖住一晚猛鬼酒店(山中湖新X)
然後都係富士急，御殿場outlet(呢個第二次去先有)

同一個團BB仔跟過一次，小學雞時代又跟過一次
當時細路仔唔識野都唔知呢間酒店來頭咁猛料，仲要住過兩次

咩團咁正可以坐晒成條東海道新幹線

我跟個啲最多都係新大阪〉京都，新幹線真係要到自己識去玩先有得坐長啲

我淨係知佢係香港出世的越南人
我估佢父母可能係難民

日本慣左重要既野用片假名去強調
所以係佢根本佢考慮過外國人需要

可能係包團黎廿幾人都係親戚朋友，果時小學二、三年班放暑假，去到邊到揾鋪頭買玩具好多Tomica、火車

試過跟團包一程新幹線由仙台落東京（嗰時仲係雙層），再轉JR去新宿
不過都講緊10年前嘅事啫

以前香港係咪有直航去仙台
而家香港去日本東北真係勁唔方便

2017 年
新宿六丁目去新宿西口
walking distance 都百六蚊港紙

8/90 年代一般都係九本州/京阪神富士山東京
一舖過去七八日
其實都係好撚趕

上年年尾去白川鄉 中文local tour
個導遊話自己係大陸80年代去日本留學
學成之後唔撚返去 咁一住就住左三十年

佢話同期出得黎嘅都冇乜幾個會返去

無計，旅行團要趕多啲景點
去地方唔夠多，香港人會覺得唔抵

車程幾耐？

大陸人去咗日本唔返去，呢啲情況真係好普遍

有fd而家去日本學日文，就係住係一個二三十年前由大陸去日本嘅親戚屋企

港龍去仙台好似係地震之前已經cut 鳩左

10min 都唔洗
坐的士都係因為一早酒店check out
又成廿幾K 行李 去西口坐巴士入成田返香港

晨早流流拖咁大件野 個喼又大聲 又多上上落落
所以廢鬼事行

佢地個時去好撚辛苦
日本乜都貴
成副身家都未必夠佢機場出市區
佢話佢地要帶埋沙煲罌罉去
夜晚仲要做黑工

咁梗係留得就留啦
走下水貨 做下導遊
依家做賣代購都仲得

買本旅遊書

搞咗咁多年終於打通咗新宿站東西非付費區兩邊

遲整好過冇整
好在今年冇奧運
唔係新宿多人到打晒交

不過最緊個喼要整返個橡膠轆
唔係係啲內街隆隆聲嘈住人

好似上個月開通咗自由通道？

以前旅遊書其實好多野都比得好足
但你預左將所有資料寫好, PRINT OUT

細個睇親戚啲旅遊書 睇左當去左
咩博益旅遊系列 咁上下 係手掌咁大本
有啲就game boy 咁大本

唔似依家講埋啲食買玩廣告無謂野

一般都係一張簡陋地圖加啲比較detail 嘅交通方式
介紹風景多過人工景點

最印象深刻係佢介紹係日本坐巴士
係後門上車 同埋個錢箱有唱錢/找錢功能
覺得超乎想像

我依加去旅行都係唔用GPS
咁樣去旅行先好玩

個道理就好似有遊客用廣東話同你講「我唔識講廣東話，可唔可以用普通話溝通啊？」
你都gur好多啦係咪

七月中

00年代成家去自由行
個陣google map都未有
都係印曬所有要去嘅地區嘅地圖
一人一份放袋 同埋有埋行程 交通
有咩事就約定邊度等

而且個陣日本都仲係無乜識講英文
同無乜英文roadsign
成個旅遊體驗比起依加真係無得彈

睇旅遊書, 做功課

去車站睇路線圖, 記低車站名, 邊個站轉車, 要經過幾多個站先到.

上咗車就數經過幾多車站, 之前車廂內冇到站LED/LCD通知, 車站亦沒有編號, 好難認, 要成日望住月台上的車站名, 睇唔切隨時過咗站

JR山手線, 大阪環狀線之類路面鐵道最易坐, 東京地鐵真係迷宮咁玩到你謝

最早期90年代, 肯定跟團, 老竇老母帶個d. 黎黎去去都係最大路個d 新宿淺 草寺加disney 咁. 淺草寺當年門口仲有得玩餵鴿. 住親d hotel 除左新宿個晚會住係太子酒店叫近市區之外, 夜晚必定車你去d 老鏈咁遠嘅hotel 住. 當時當然唔知d hotel 係邊, 係好多年之後睇番相先知. 一定會有一晚住d 大型溫泉酒店, 會訓tatami 個d 房. 不過記億係當時香港人好怕醜, 可能成團人得幾個人會去浸.坐旅遊巴除左香港導遊之外, 仲必定有個日本妹女導遊跟住行. 個陣d 香港導遊其中一個必玩嘅情節, 就係叫個日本妹講d 好笑嘅廣東話. 架旅遊巴就一直loop 住同一餅廣東歌嘅cassette .

我自由行日本應該好後期, 第一次去日本係2007年, 係公司出trip 順便收工行下其他地方咁.

我好記得個陣落東京地鐵, 係完全唔撚識睇. 我咁啱見到個外國人, 可以問佢點坐去新宿. 個陣連whatsapp 都無, 唔好話自由行d 料點搵. 真係圍住山手線行架渣. 攞住d 天書行. 我去到2010年有得租wifi 蛋先自駕遊. 去到2010個陣先係真正會用樂天日版租車同hotel 嘅開始. 早期無乜人買sim, 9成都係去d 濕鳩公司租隻蛋. 2011 年到自駕揸落北海道道南個邊玩, 個陣相信係較少人會自駕北海道咁玩, 因為網上面真係唔多料比你跟. 我都係自己摸.

我見你婆婆好得喎

係
仲要有時準備定plan b
如果唔係 萬一停駛/景點唔開 真係唔知點算

不過個個年代去日本
剩係尻行 所有野都係好新奇
乜都先進過香港

你講嘢幾有畫面幻想到當時係要點摸索
所以90年代資訊唔流通，新界搭車出港島都已經係好新奇

我去日本反而未跟過團，因為當年我純粹只會去東京某幾撻地方，當年乜都唔怕，最怕就係睇佢個東京鐵路圖，當年香港地鐵都只係得荃灣線港島線觀塘線，睇到東京𠴱個心諗去到驚唔知訂，但當去到當地其實又比想像中清晰。

你去 explore 一個 area 同去 dedicate location 當然唔同玩法啦…

唔用GPS/Google map 對D路會深刻好多十幾年前去過D路都仲記得，但大左想慳時間開住Google map 有D地方去完一次就唔記得點去

你睇電子書用 Ctrl-F 搵資料，同自己睇完晒來本書自己做 note ，當然完全係兩回事啊。

以前趕景點，無 GPS 唔成事；而家去慣去熟，基本上都係去食野同放空，要個 GPS 都幫唔到幾多…

第一次去覺得好驚奇, 同埋人地個鐵路點解可以咁準時

每日行程一個A4 FOLDER, 到依家都仲記住
然後印定問路單字表
1人1張MAP 跟身
有事就某個鍾數 JR / 地鐵 / 巴士站等

九十年代第一次去東京
覺得東京好勁，不論硬件上，服務態度，人民質素上，都勁過香港
嗰陣會諗香港要用多幾多年先追得上
七十至九十年代，香港進步嗰勢好勁，所以話香港用幾多年追上東京絕對唔係一個無可能的FF

而家廿幾年過去，香港同東京距離越來越遠

呢樣真，有時準急特急差一分鐘，都唔知佢會唔會早左到…你知啦，搭錯一班可以差半個鐘到目的地。

同一個月台, 同一條線
特急, 區間同普通車

錯過就以後都會記住

其實個人夠大膽就得
我老豆80年代自由行去哂日本東南亞，冇網絡的年代做backpacker，唔明佢點生存到

無既，因為佢地唔係去旅行，而係去探險…
只不過而家無乜險咁解啫。

到依家對日本嘅印象都係停留左係90年代咁

家下去到日本有時會覺得失落
點解唔係好似東京愛的故事入面咁

今年3月同朋友去咗德國，都要準備兩三個星期先得，佢哋啲鐵路系統都好勁

講開德國
以前係去德國，車站係有成本書咁厚既schedule，有曬所有列車每一個站既時間

d schedule好似呢個網咁

呢團我都跟過

大個先知原來住過山中湖新星

我住過兩次
夜晚仲要唔識死扭計落lobby買雪糕

你住過應該有印象由房間去lobby唔係一般酒店咁簡單咁搭𨋢就去到

同一團仲有得住池袋Sunshine City Prince 真係冇得頂

我去只是book酒店
之後鳩行+google

最失望係佢吸咗好多劣質旅客
除咗支那/香港之外，東南亞有啲又係好撚19
又嘈又亂咁嚟

因為家下好似泰國馬拉印尼都係免簽
見過嘅泰國遊客都ok 又低調, 講野又陰聲細氣...
馬拉個啲就柴娃娃嘈嘈閉 同某啲香港人一樣
印尼就冇乜見過

無可否認有左上網
就算點唔用gps
依加都搵唔番個陣去旅行嘅感覺
個種要準備好曬資料嘅緊張感

去落後地方另計
去印度啊中東啊
唔用gps嘅話我都仲搵得番個種緊張感

「好似東京愛的故事入面」

即係點？唔明

最好回復返以前咁，銀行戶口有一定存款，建議最少6萬港元

即係人同事物都好似平城初期咁

80年代尾-90年代尾
日本嘅建築 衣著配撘 產品設計 係唔同啲嘅
個感覺一睇就知係當時嘅日本野黎
比依家嘅所謂日系更加強烈

*平成
typo

其實日本JR去到而家都仲有擺全國時刻表(電話簿咁厚)喺みどりの窓口(票務處)度
上次去劃位都貪得意打開對完先寫張紙交畀counter

全國時間表係鐵路迷收藏佳品

當年上網蛋要50 蚊一日

香港印定景點地圖

去到酒店再用wifi 搵料再補充畫

河粉同冬陰國人都好靜
最少上火車同巴士都細細聲講野

上次去曼谷返工時間逼到山手線咁，一樣咁靜

胡志明市坐熱狗巴士一路聽電單車聲，好似以前坐巴士去上水元朗

泰國人好有禮貌，會顧其他人，又安靜，又乾淨

其實係香港都見到邊班亞洲人嘈，邊班靜

嘈：賓賓，印度
靜：泰，越南，尼泊爾
中間：印尼

80年代尾至90年代尾，真係日本嘅黃金時代，仲有一種浪漫感覺
香港都係

當年香港播啲日劇
未識睇內容都識睇街景
乾淨企理
唔會好似當年香港咁又撘個花籠又加個露台
地下永遠一灘灘水 (後來先知亂中有序就係香港特色)
啲人著得又靚 用啲野又型

呢啲就係對日本嘅第一印象